\documentclass[a4j,20pt,slide]{ltjsarticle}
\usepackage{../../../share/doc/OFmacros}
\usepackage{../../../share/doc/LatexMacros}
\title{名古屋大学情報基盤センター\\スーパーコンピュータ「不老」利用型講習会\\「OpenFOAM講習会の準備・「不老」版」}
\author{今野 雅 (IMANO Masashi)\\(東京大学情報基盤センター客員研究員・株式会社OCAEL)}
\date{2024年4月8日(Ver.12)}
\pagestyle{plain}
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{plain}
\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents
\section{はじめに}
\begin{itemize}
\setlength\itemsep{1\zh}
\item
  本講習会では，
  理解を深めるため，
  スーパーコンピュータ(以下，スパコン)「不老」を利用した実習を実施する．
\item
  ハンズオンのためのPC，
  およびスパコンへ接続するためのネットワーク環境は，
  各受講者で準備すること．
\item
  OSは，Windows，macOS，Linux，
  どれでも構わないが，
  端末ソフトウェアにおいて，
  SSH鍵の作成を行い，
  sshコマンドにより演習で用いるスパコンのログインノードへ接続ができることが必須である．
\item
  上記に加え，
  オンライン講習会の場合には，
  音声や映像の配信品質の確保のため，
  なるべく高速かつ安定なネットワーク環境を用意すること．
\item
  本資料は，
  講習会受講のための準備について記載しているので，
  {\color{red} 講習会の当日09:30(JST)までに必ず実行すること．}
\item
  本資料に記載した事前準備に問題がある場合には，
  事前にメールで問い合せを行うこと．
\item
  どうしても講習会の当日09:30(JST)までに事前準備が完了できなかった場合には，
  {\color{red} 必ず当日09:30(JST)から講習会に参加して問題を報告すること．}
\end{itemize}
\section{演習環境}
\subsection{Windows}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  {\color{red} 端末はWindows PowerShell指定．(CygwinやPutty等の他の端末は不可)}
\item
  {\color{red} OpenSSHクライアントがインストールされていること．}
  なお，
  Windows 10 ビルド1809以降であれば，
  標準でインストールされている．
  (\href
  {https://docs.microsoft.com/ja-jp/windows-server/administration/openssh/openssh_install_firstuse}
  {参考サイト}
  )
\end{itemize}
\subsection{macOSおよびLinux}
端末の種別は特に問わないが，
ssh, scp, ssh-keygenのコマンドが動作することを確認すること．
\subsection{OS共通}
\href{https://download.nice-dcv.com/}{NICE DCVのダウンロードサイト}より，
NICE DCV Clientの最新版をインストールしていること．
\section{アカウント・ログインシェル・講習会資料}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1\zh}
\item
  講習会用以外のアカウントを用いると，
  ユーザの設定によっては講習会資料通りの挙動とならない場合があるほか，
  不具合の原因特定にも時間がかかるため，
  既に講習用アカウント以外のアカウントを持っている場合であっても，
  以下に示す準備，および，講習会当日使用するアカウントは，
  {\color{red}
    必ず本講習会用のアカウントを使用すること．
  }
\item
  ログインシェルを変更すると講習会資料通りの挙動にならないので，
  {\color{red}
    講習用アカウントのログインシェルは変更しないこと．
  }
\item
  同じ講習会題目であっても，
  過去の講習とは内容が変更されている場合があるので，
  過去の講習会資料は用いず，
  {\color{red}
    必ず最新の講習会資料を用いて演習を行うこと．
  }
\item
  指定以外の環境で受講された場合には，
  インストール作業や不具合の原因特定に時間がかかり，
  他の受講者へのサポートが滞る可能性が高いので，
  {\color{red}
    そのような場合には，
    演習中に不具合があっても，
    不具合には一切対応できない事に注意すること．
  }
\end{itemize}
\section{OSのセキュリティアップデート}
\begin{itemize}
\setlength\itemsep{1\zh}
\item
  講習会で使用するPCは，
  Windows/Microsoft Update，Apple Security Updateなどで，
  必ず事前に最新のセキュリティアップデートを行うこと．
\item
  また，
  必ずウィルス対策ソフトウェアをインストールし，
  ウィルス検索を実行して問題がないことを事前に確認すること．
\item 
  もし，
  セキュリティ対策が未実施の場合には，
  講習会の受講が認められない可能性がある．
\end{itemize}
\section{Zoomの準備(オンライン講習会のみ)}
\subsection{Zoomのインストール}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1\zh}
\item
  \href{https://zoom.us/download}{DownloadのWebページ}
    から「ミーティング用Zoomクライアント」の最新版をダウンロードして，
    インストールする．
  \item
    講習会では，
    Zoomのバージョンが5以上でないと接続できないので，
    既にクラインアントをインストールしている場合には，
    最新版にアップデートしておく．
\end{itemize}
\subsection{より良い音質のためのオーディオ機材}
演習で不具合が発生した場合には，
参加者が「画面の共有」を行なった上で，
講師と会話しながら問題解決を行う予定なので，
以下を参考に音質を向上しておくことが望ましい．
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1\zh}
\item
  なるべくオーディオ出力をオーディオ入力機材が拾わないよう，
  オーディオ出力機材としては，
  PC内蔵スピーカではなく，
  イヤフォンまたはヘッドフォン(ヘッドセット)の使用を推奨する．
\item
  同様に，
  オーディオ入力機材としては，
  PC内蔵マイクではなく，
  外部マイク，
  もしくは，
  イヤフォンやヘッドフォン(ヘッドセット)附属のマイクの使用を推奨する．
\end{itemize}
\subsection{アプリケーションの起動}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1\zh}
\item
  演習資料に記載されたコマンドを端末，
  および，
  NICE DCV Client内で起動する端末にコピーにするので，
  演習資料のビューワと端末，
  NICE DCV Clientは同じ計算機で起動すること．
\item
  環境設定や演習に問題があった場合，
  Zoomの画面共有機能によるサポートを行うため，
  Zoomも端末，および，
  NICE DCV Clientと同じ計算機で起動すること．
\end{itemize}
\input{../../../share/doc/copyright.tex}
\end{document}
